% !TEX root = 4gewinnt.tex

\section{Das Spiel \textit{Vier Gewinnt}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

Im vorherigen Kapitel wurde das Spiel \textit{Vier Gewinnt} knapp vorgestellt und es wurden historische Bezüge aufgegriffen. Im Folgenden sollen die genauen Spielregeln erläutert werden und zudem wird eine einheitliche Nomenklatur zur verständlichen Beschreibung des Spiels eingeführt \cite [Kapitel 1] {Allen}.

\subsection{Spielregeln}
Jeder Spieler besitzt 21 Spielsteine in Form von flachen Plastikchips einer Farbe, in der Originalversion haben sie die Farben Gelb und Rot. Ziel des Spieles ist es, vier Steine seiner Farbe in eine horizontale, vertikale oder diagonale Reihe zu bekommen.\\
Da, anders als beim Schach, nicht festgelegt ist, welche Farbe das Spiel eröffnet, müssen sich die Spieler am Anfang einigen, wer beginnt. Zur Vereinfachung fängt im Laufe dieser Arbeit immer Rot an.\\
Das senkrecht stehende Spielfeld besteht aus sieben Spalten und sechs Reihen. Jeder Spielstein fällt jeweils in die unterste freie Zelle einer Spalte. Ist eine Spalte mit sechs Steinen vollständig gefüllt, kann in diese kein weiterer Chip mehr geworfen werden.\\
Der Startspieler wirft seinen Stein in eine beliebige Spalte und danach wird immer abwechselnd gespielt. Ein Spieler gewinnt, sobald vier Chips seiner Farbe eine Linie bilden, wie es in \autoref{fig:horizontal} bis \autoref{fig:diagonal} beispielhaft zu sehen ist. Haben beide Spieler alle 21 Steine ausgespielt und es hat keiner der beiden gewonnen, so endet das Spiel unentschieden, wie in \autoref{fig:unentschieden} dargestellt.\\
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/horizontal.png}
	\caption[Rot gewinnt mit einer horizontalen Linie]{Rot gewinnt das Spiel mit vier Steinen in einer horizontalen Linie.}
	\label{fig:horizontal}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/vertikal.png}
	\caption[Gelb gewinnt mit einer vertikalen Linie]{Gelb gewinnt das Spiel mit vier Steinen in einer vertikalen Linie.}
	\label{fig:vertikal}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/diagonal.png}
	\caption[Rot gewinnt mit einer diagonalen Linie]{Rot gewinnt das Spiel mit vier Steinen in einer diagonalen Linie.}
	\label{fig:diagonal}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/unentschieden.png}
	\caption[Das Spiel endet unentschieden]{Das Spiel endet für beide Spieler unentschieden.}
	\label{fig:unentschieden}
\end{figure}

\subsection{Nomenklatur}
Anhand verschiedener Spielsituationen soll die in dieser Arbeit verwendete Nomenklatur deutlich gemacht werden. Zuallererst wird das Spielfeld, analog zu einem Schachbrett, mit Buchstaben und Zahlen beschriftet. Die Spalten erhalten von links nach rechts die Buchstaben A bis G und die Zeilen von unten nach oben die Zahlen eins bis sechs, siehe \autoref{fig:Beschriftung}.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/Beschriftung.png}
	\caption[Beschriftung des Spielfeldes analog zum Schach]{Beschriftung des Spielfeldes analog zu einem Schachbrett}
	\label{fig:Beschriftung}
\end{figure}\\
Dadurch lassen sich einzelne Felder beschreiben, wie zum Beispiel das Feld D1 ganz unten in der Mitte. Es lassen sich aber auch ganze Spielzüge wie folgt beschreiben:
\begin{enumerate}
\item B1, B2
\item C1, C2
\item A1, B3
\item D1, D2
\item E1, Rot gewinnt
\end{enumerate}
Dabei steht die erste Zahl immer für die aktuelle Spielrunde und, wie im vorherigen Abschnitt festgelegt, setzt Rot jeweils immer den ersten Stein in jeder Runde. Gleichermaßen kann man auf diese Weise auch Gewinngruppen darstellen. In \autoref{fig:diagonal} wäre das zum Beispiel $\{$ E1, D2, C3, B4 $\}$.\\
In \autoref{fig:Threats} lässt sich erkennen, dass Rot mit einem weiteren Stein bei D4 und Gelb mit einem Weiteren bei E4 gewinnen kann. Diese beiden Felder stellen somit eine direkte Gewinnmöglichkeit und damit eine Gefahr für den Gegner dar und werden nach dem englischen Wort \glqq Threat \grqq{} (Gefahr), mit einem T bezeichnet. Wird ein mit einem T beschriftetes Feld von dem jeweiligen Spieler besetzt, gewinnt er sofort das Spiel. Neben direkten Gewinnmöglichkeiten gibt es auch solche, bei denen dem Spieler noch zwei Felder bis zu einer Viererreihe fehlen. Derartige indirekte Gefahren werden mit einem t bezeichnet.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/Threats.png}
	\caption[Direkte und indirekte Gewinnmöglichkeiten]{Direkte und indirekte Gewinnmöglichkeiten für Rot und Gelb}
	\label{fig:Threats}
\end{figure}\\
Generell stellen alle mit einem T oder t bezeichneten Felder Positionen dar, die der jeweilige Spieler im Laufe des Spiels besetzen möchte. Im weiteren Verlauf der Arbeit werden jedoch nicht immer alle Gewinnmöglichkeiten entsprechend markiert, sondern es wird sich nur auf die relevanten Stellen beschränkt, um die Abbildungen übersichtlicher zu gestalten.

\newpage